No. 292 [Nos. 278(33), 279(38)]

度世品經卷第一

西晉月氏三藏竺法護譯

聞如是：

一時佛遊摩竭國法閑道場普光講堂蓮華藏師子座——覺了真諦，無有二行；度無想法，如佛遊居以致平等；一切諸佛進退遊行無所罣礙亦無蔭蔽；法無退還、行無等倫，所見奉敬不可思議；現等三世，其身所顯普周世界；分別諸法，慧無猶豫；具足諸法，坐佛樹下究暢經典；不疑正覺、不想計身，一切菩薩志願、道慧、佛行無二；所濟第一，度於彼岸，不壞如來建立脫門；諸佛土地不可限量，所遊平等，所修法境曠若虛空。

十方國土不可計會億百那術一切塵限諸菩薩數其亦如此，菩薩大士皆生補處，當成無上正真之道，各各他異十方佛國來會此土——皆成開士、皆發慧目，德門無極；開化一切眾生諸界，順律唱道，權方便門，曉了隨時，住菩薩法；一切世界講堂、樓閣越升慧定，而以觀察滅度之地；尊敬道慧，蠲除一切言辭、行陰，所可釋去明識因宜；攝取眾生，入於無量，道遊其中；一切眾生所作禍福皆有報應，終不腐朽；分別應時，所試觀察永無所獲；解知眾生諸界志性，達了諸根，省應可度，從其緣便，應病授藥；去來今佛所可頒宣章句議理，輒受奉持，已受其決，執懷平等，解發正藏；所當歸者，入於現世、度世無量；法自所入真正悉已暢解，有為、無為觀之無二。去來今佛一切如來所入道場、一時道御、建平解、成平等覺，悉能示現。心閑、心懅，已了佛道。不離一切眾生發心，入一人心則能普入一切眾生所知、所樂。自於其慧而不動轉。諸菩薩身逮得普智、諸通慧心，住於其地而不退轉。菩薩所行力無休懈，周旋往來慧無所行一切人故。於無數劫在於生死曉了建立，不可計劫難可值見。諸菩薩寶真正難遇，常轉法輪未曾勞廢，開化眾生令入律品，過去、當來、現在如來嚴淨斯處逮成眾生。具足本行，所誓已具，功行殊特。如是菩薩及餘學士，十方諸佛所可諮嗟，劫數無際所歎無限，其無元底與眾超異。其名曰：普賢菩薩、普因(一作目)菩薩、普化菩薩、普智菩薩、普眼菩薩、普光菩薩、普觀菩薩、普明菩薩、普英菩薩、普覺菩薩，如是之等不可稱計億百那術十方諸佛國土塵數。

如是，普賢成就所願——其所誓志志願超殊：若諸佛興，普往求請；曉了隨時，皆持諸佛所化法目，不斷一切如來之教；諸佛興世，速疾受決成最正覺，名號、國土已淨畢了；所住法輪見無佛國示現為佛，嚴治一切凶弊、穢濁、難化世界，休息滅除諸菩薩眾罣礙禍福，入無陰蓋正諦法界。

於是，普賢菩薩即以佛藏三昧正受。這三昧已，應時遍入十方諸佛之所遊居，靡不周暢、皆以通達，無有餘土而不徹者，講堂、法境、其虛空界，悉至無際。十方剎土六反震動，其大光明靡所不照，謦揚洪音莫不聞聲。

普賢菩薩從三昧興，見諸菩薩咸來俱會，欣然大悅。

普智菩薩覩諸菩薩皆來雲集亦復踊躍，前問普賢菩薩大士：「善哉，佛子！今諸菩薩十方來會，渴仰經典，瞻戴仁者如冥思明。唯為解說諸菩薩行，從始至終令無疑——結者亘然，如病得愈、盲者得目。

「何謂菩薩有所依怙而無所著？何謂菩薩未曾有想？何謂為行？何謂善友？何謂精進？何謂勸信？何謂化眾生？何謂禁戒？何謂受決？何謂菩薩不相求短？何謂入如來？何謂得入眾生性行？何謂逮入於諸世界？何謂曉入諸念劫數靡所不達？何謂暢說於三世事？何謂得入三處？何謂無厭其所發心，無所缺漏？何謂菩薩分別諸辯？何謂菩薩逮得總持？何謂菩薩頒宣佛道？」

普賢菩薩緣普智問，欲令來者皆得開解，讚言：「善哉！諸會菩薩皆共咸聽。菩薩有十事法，有所依怙而無所著。何謂為十？依菩薩心令不違失、依於善友常修專精、倚于德本而植福慶、順度無極能奉行故、恃一切法無所歸故、怙誓諸願使親道故、專於諸行習具足故、附諸菩薩一生補故、歸奉諸佛心歡然故、奉諸如來歎如父故，是為菩薩十事法，有所依怙為無所著。菩薩住此，疾逮無上如來大慧至無極依。」

於是頌曰：

「依者無所依，　自歸於諸佛，

解法無所望，　乃至於大願。

見諸佛歡然，　依之而奉敬，

恃怙諸如來，　因具足道行。

「菩薩有十事，未曾有想。何謂為十？念諸德本如己無異，身積眾善以施眾生；一切功訓以為道想；解達眾生為道器想；願濟一切如己願想；皆以諸法施不及想；察一切法念如佛法；為一切行如奉身想；一切言辭於諸所行無所妄想；覩見諸佛為父母想；於眾如來為無二想。是，族姓子！諸菩薩眾未曾有想，菩薩住此，疾成無上、逮眾德本。」

於是頌曰：

「為一切積德，　念之如己身，

觀察於眾生，　亦如道法器。

諸眾生造願，　與身等無異，

歸命於道法，　令致無從生。

「菩薩有十事為行。何謂為十？講說分別眾生所行、而求一切諸法所行、普學禁戒尋即奉行、積累諸行眾德之本、一心專精奉修三昧、曉了聖慧所當歸趣、慇懃謹勅無所違失、遊於剎土欲莊嚴故、修善知識不離恭恪、奉如來行敬如師子，是為十事。」

於時頌曰：

「一切有所行，　當開化眾生，

勤求於諸法，　而奉行禁戒。

積累眾德本，　一心歸定意，

曉了聖明慧，　所遊淨剎土。

「菩薩有十事為善友。何謂為十？建立道意、能修德本、入度無極、頒宣道法、開化眾生、分別辯才、稱舉群萌、除眾妄想、住無患厭、立普賢行入諸佛慧則為善友，是為十事。」

於是頌曰：

「心建立於道，　精勤修德本，

入諸度無極，　頒宣諸經典，

開化度眾生，　辯才決眾疑，

稱譽於黎庶，　除去眾想念。

「菩薩有十事為精進。何謂為十？講說一切眾生之界、識念經典之所歸趣、嚴淨一切諸佛世界、又當奉行諸菩薩戒、常忍一切眾難之患、為斷地獄餓鬼畜生燒煮之痛、降伏一切眾魔官屬、不令眾生懷瞋恨心、當奉十方諸佛世尊、常遇諸佛歸命諮受，是，族姓子！應行菩薩十事精進。」

於時頌曰：

「歸命於諸佛，　嚴淨眾佛土，

奉修菩薩行，　忍一切苦惱，

斷三塗之難，　降伏魔官屬，

能悅於眾生，　常見諸如來。

「菩薩有十事為勸信。何謂為十？常建立意，亦勸他人使發道心；仁和第一，無所諍訟，亦化他人立於欣悅；蠲除愚法，亦化他人令棄邪典，使住佛道；務求德本，亦勸他人使志善原；歸度無極，亦勸他人求波羅蜜；己生佛種，亦誘他人令務佛性；身已得入無所有法，開進他人使立空法；讚諸佛慧無所譏謗，示宣他人不毀正覺；具足普智，諸願純備，亦導他人成諸通慧；究竟道誓以得嚴淨如來、至真無盡之慧，亦當建立一切眾人入如來道；是為十事。」

於時頌曰：

「已建立在道，　亦化於他人，

心不懷諍訟，　和悅忿恚者。

棄捐眾愚冥，　開化癡邪徑，

常求眾德本，　誘之住道義。

「菩薩有十事開化眾生。何謂為十？菩薩布施誘進眾生，和顏悅色而勸進之；班宣經道令其亘然；誘進分別己身無異；所施無量發起人界；顯佛菩薩行誘眾生種；示諸世間如火然熾；訓教眾生無上道法；神足變化若干感動；曉了若干善權方便；隨其習俗度脫眾生；是為十事。」

於時頌曰：

「菩薩行布施，　已用化眾生，

常和顏悅色，　誘進諸不及。

覩世如然熾，　顯示佛大道，

神足現變化，　若干權方便。

「菩薩禁戒有十事。何謂為十？不捨道心、捐聲聞緣覺意、觀察一切眾生愍行、開化群萌令住佛法、奉修菩薩所應學者、解一切法悉不可得、所造德本勸助至道、未曾猗著於諸佛身、能忍諸法亦無所倚、濟護諸根以為禁戒；是為十事。」

於時頌曰：

「常和於道心，　捨聲聞、緣覺，

愍傷於眾生，　勸使立佛法。

學諸菩薩行，　解法無所有，

一切所行德，　勸助於佛道。

「菩薩有十事受決，所見受決能自知之。何謂為十？發仁和心、自然道意、不厭菩薩行、棄捐一切諸所妄想而能奉修諸佛之法、皆能篤信諸如來身所可宣說、亦以究暢成就德本、化於一切使住佛道、等敬親友而無二心、視諸善友如見諸佛、古昔所願將護佛道，是為十事受決。」

於時頌曰：

「等心敬善友，　利義皆由之，

將護古昔願，　清和發道意。

不厭菩薩行，　棄捐眾妄想，

使住諸佛法，　篤信如來教。

「菩薩有十事不相求短。何謂為十？入於宿世本所誓願、隨時入行導習其便、不失正義皆得通入、諸度無極具足成就、隨其宜便、所可入者順從所願、隨其所樂以開化之、莊嚴剎土勸使入道、神足變化使從其教、普為示現所生之處，是為十事不相求短。」

於時頌曰：

「入於宿世願，　世行隨宜便，

遵習不失節，　順諸度無極。

因得大成就，　從若干信樂，

為莊嚴佛土，　以神足變化。

「菩薩有十事入於如來，去、來、現在一切諸佛所可由成。何謂為十？入於無量平等道教、而轉無限經法之輪、宣傳無量慧義之要、順從無際音聲通暢、開化無底眾生之類、顯暢無數神足變化、隨時遍至若干種形、入於無喻諸三昧定、照耀開悟不可計量、示力無畏顯現無限使入滅度，是為十事如來所入。」

於是頌曰：

「過去、來、現在，　一切諸如來，

入無量道教，　轉無限法輪，

順無際道法，　宣無底慧場，

開化無數人，　神足不可計。

「菩薩有十事入眾生性行。何謂為十？入於本行眾生所解；隨時開度當來受身；一切人民遍於群萌；現在所作入於眾生；善行本末；隨時救濟諸非法行；當宣道；眾生心性所入，曉了一切根原所趣；分別若干，隨所愛樂；發起諸礙、塵勞、愛欲，數數說法以度脫之；是為十事入眾生性。」

於時頌曰：

「曉了過世行，　亦復知當來，

分別現在事，　眾生所可行。

入於眾德行，　亦遊於無德，

其心靡不周，　使諸根成就。

「菩薩有十事入於世界。何謂為十？常知止足、在於世間而修清淨無所沾污、處於俗間心存少求、演無極香薰諸迷惑、所入方俗如一土塵、周於無量微妙之義、亦遍曠然無量世界、度脫有身四大之患、恭敬自歸於諸佛道、亦復遊入無道天下，是為十事遊入世界。」

於時頌曰：

「在世知止足，　所行常清淨，

所入而少求，　周遍無極業，

猶如塵世界，　解微妙之行，

小大無不達，　入於諸所有。

「菩薩有十事，曉入諸念劫數靡所不達。何謂為十？知過去劫、曉當來對、知現在事、知有限世、識無限礙、入於有限無限之事、了諸有數無數劫事、於諸有數使入無為、令諸無念暢入有念、暢諸有念使入無念，是為十事曉了諸劫靡所不達。」

於時頌曰：

「入於過去念，　當來亦如是，

遊步在現世，　而皆悉念之。

周流無量劫，　有數若無數、

無念入有念、　一切想無想。

「菩薩有十事，暢說三世而無二言。何謂為十事？以過去而宣說之、往古以沒豫說當來、滅來久遠演現在處、尚未當來豫說過去、尚未欲至輒宣現在、亦復班宣未來生者、傳於現在忽以過去、解於現在謂之未來、目所覩者宣之平等、現了三世一時悉達，是為十事暢說三世。」

於時頌曰：

「能說過去事，　演古如是來，

說過為現在，　亦暢當來事。

過去、今、現在，　未至豫演生，

解生現以過，　目見今當來。

「菩薩有十事入於三處。何謂為十？入諸有數、至無所念、到有所獲、趣諸有教、遊眾想處、歸眾方俗、暢眾言辭、達不可盡、諮嗟寂然、暢眾憺怕，是為十事入於三處。」

於時頌曰：

「入眾有所念，　有所得教授，

在想眾方俗，　所念不可盡。

宣傳寂然事，　亦入於憺怕，

滅除諸惡事，　如是成道意。

「菩薩有十事，無厭其所發心，無所缺漏。何謂為十？供養諸佛，住在眾色而不懈惓；敬順一切諸善、親友；求諸經典，不以為難；博聞眾經，啟受不逮；發意之頃頒宣經道；開化眾生，示以法律；發起一切使至佛道；於無數劫住一世界修菩薩行；普遊諸國，靡不周遍；未曾懷疑佛諸經典，問則發遣；是為十事發心無厭，無所缺漏。」

於時頌曰：

「供養諸佛身，　不以為厭足，

亦順眾善友，　務求諸經典。

所求不懈倦，　見諸發心者，

為說道訓教，　開化諸菩薩。

「菩薩有十事分別諸辯。何謂為十？分別眾生所入辯慧、曉了諸根當可歸趣、了諸罪福諸所報應、覩其所生在於何處、皆知世間諸所有無、覩見諸佛之所遊居、曉了經法義理深淺、暢解法界之所存沒、達於三世——去、來、現——事、亦能分別不可計數所行言慈，是為十事菩薩諸辯。」

於時頌曰：

「曉眾生所知；　諸根之所趣，

隨所立罪福，　見之當所生。

分別諸世界；　亦曉了法品，

究暢佛道慧，　三世之本末。

「菩薩有十事逮得總持。何謂為十？博有所聞輒則奉持；懷抱經典，悉不忘失；執法錠燎，有所宣化皆從方便解諸經典；曉法自然，逮法光明，致諸佛道不可思議；執諸定意，現在聞佛，面前啟受尋奉行法；入道場音，能隨方俗演出言辭不可思議；念三世事、去來今佛不可計法，隨時宣傳；懷若干辯一切諸佛經典之要；耳所聞誼不可稱限，所興聖慧能暢諸聽；持諸佛法，建立如來十力、無畏；是為十事菩薩總持。」

於時頌曰：

「博聞輒執持，　不忘一切法，

曉了隨時說，　解諸法自然。

以法大光明，　不可思議慧，

現在得三昧，　目前聞經典。

「菩薩有十事為頒宣佛道。何謂為十？曉了道議、志誓大願、分別罪福之所歸趣、常住正覺、不懷自大、暢達法界、識知定意、明解心本、曉了本淨、隨本而覺使成佛道，是為十事菩薩班宣佛道。」

於時頌曰：

「曉了於佛道，　解願知罪福，

為諸佛所立，　解法無自大，

分別心本淨，　定意之所歸，

本淨亦自然，　隨本而覺悟。」

佛說是時，三千世界為大震動，其大光明普照十方。諸天、龍、神皆來散華，以諸音樂來娛樂佛，歡喜悅豫，皆共欣慶：「幸哉！吾等宿世其德純厚得豫此會，服深妙議無極道慧，何其祿厚。世尊能仁十方慈恩開示法藏，療治盲冥，消化五陰、六衰、三毒、五蓋、十二因緣、六十二見。示以五事：戒、定、慧、解、度知見品，五眼，六通，六度無極——布施、持戒、忍辱、精進、一心、智慧——以成佛道。班宣開示十二部經，開化邪見六十二疑使發道意，諸佛遙讚、菩薩悅豫。」

普智菩薩復問普賢：「何謂發菩薩心？何謂行法？何謂大哀？何謂緣發道心，以其所緣而興其意？何謂見善友發恭恪心？何謂菩薩逮得清淨？何謂度無極？何謂佛慧？何謂所歷？何謂菩薩力？何謂平等？何謂生覺聖？何謂說法？何謂而行奉持？何謂辯才？何謂無數？何謂為行等心？何謂行慧？何謂菩薩而不自大？」普賢菩薩答曰：「善哉！佛子所問甚為深妙，何其快哉。諦聽諦聽，今為仁說。」普智菩薩與諸大眾受教而聽。

普賢菩薩言：「有十事發菩薩心。何謂為十？發心之時常懷大慈，護持一切眾生之類；所行憐愍，察於人民勤苦之惱如身自更，一切所有皆能惠施；念一切智，心則為原首；念一切智故能發意不毀聖誼；興從嚴心，學諸菩薩禁戒之要；其心堅固亦如金剛，蠲除一切諸惡垢濁；其所生意若如江海，導御一切諸清白法；其志強固如須彌山，則能堪忍眾庶言辭、善惡音聲；其所發心造立永安，施於眾生大誠信業而心獨步；智度無極，曉了諸法，隨便將護；是為十事發菩薩心。」

於時頌曰：

「而發大哀心，　將護於眾生，

見之在苦惱，　愍之如己身。

思惟一切智，　得志所莊嚴，

其心如金剛，　智慧如江海。

「菩薩有十事行普賢法。何謂為十？於當來劫與一切俱，普願行仁；奉敬未至如來、至真等處色法；開化眾生立菩薩行；積眾德本而誓普賢；皆能遊入諸度無極；所願和雅，具菩薩行，遵修諸法；皆欲莊嚴諸佛世界平等諸議，受生一切十方佛國；曉了方便，求眾經典；悉樂現生於諸佛土；逮成無上正真之道；是為十事菩薩行法。」

於時頌曰：

「悉知當來劫，　奉敬諸如來，

菩薩等眾生，　所誓普賢行。

積累眾德本，　入諸度無極，

莊嚴諸佛土，　疾成無上覺。

「菩薩有十事常行大哀。何謂為十？觀於眾生孤獨無種為興大哀、察之無道化以大悲、見貧厄眾令殖德本、將久眠寐使得覺悟、見眾生界無有方便化之隨時、為諸貪欲所繫縛者而勸護之、瞻於群萌所遭厄難愍之令濟、覩久疾病療之以慈哀、離善法者顯示道議、若見眾生失於佛法愍哀悅豫，是為十事菩薩大哀。」

於時頌曰：

「在世行大哀，　觀察於眾生，

久遠遭疾厄，　由斷德本故。

為興無蓋哀，　建立於佛道，

菩薩行大慈，　以開化眾生。

「菩薩有十事緣發道心。何謂為十？教誨眾生令順誼律而發道心、欲除一切眾苦惱患、建立人民使意永安、見於群萌在無明地使發道意、好勸眾生使入佛慧、順隨正覺奉敬一切諸佛最聖、皆欲得見如來、至真、亦復樂覩諸佛色像相好威容、亦復愛喜入諸佛道故發大意、亦復敬愛十力無畏，是為十事緣發道心。」

於時頌曰：

「見眾生所滅，　為惱患所縛，

欲令至永安，　故發菩薩心。

人民在無智，　勸示以佛慧，

令奉三界將，　常覩諸如來。

「菩薩見善友發恭恪心，菩薩初發正真道意，與善友俱謙下恭順，欲得務成佛一切智，故習善友為之屈意。

「見善友發意有十事。何謂為十？奉敬自歸、心無愛欲、如所聞音則能奉行、心愛樂之、志不瑕穢、常一其心、以諸德本合為一業、懷抱一願發世尊意、其志平等、所行具足，是為十見善親友發恭恪心。」

於時頌曰：

「心常懷恭恪，　如所聞奉行，

如喜無瑕穢，　其意常專一。

合集眾德本，　自歸於世尊，

常尊平等行，　道心乃具成。

「菩薩清淨有十事。何謂為十？淨如虛空，究竟無失；於諸色淨，隨眾生本而開化之；諸音清淨，演不可誼言辭眾響；其辯才淨，分別無量佛所說法；其慧清淨，皆棄無智；所生亦淨，得諸菩薩自在由己；眷屬微妙，曉了眾生宿世所行而開化之；報應亦淨，除去一切罣礙、陰蓋；所願解明，解諸菩薩所生一品；其行皦然，出普賢乘；是為十事得清淨。」

於時頌曰(丹本注云，諸本闕頌)。

「菩薩有十事逮度無極。何謂為十？行度無極，一切所有皆能布施；戒度無極，具足佛禁；忍度無極，能行仁和，逮佛淨力；進度無極，所行勤修而不退轉；寂度無極，使意一定；智度無極，觀一切法本自然諦；慧度無極，入佛十力；願度無極，具足普賢；神足度無極，多所變化，無所不現；法度無極，等御一切諸法本末；是為菩薩十度無極。菩薩住此，得歸無上如來、正真無極大慧，具足六度。」

於時頌曰：

「布施度無極，　皆能施所有；

持戒度無極，　清淨佛諸行；

忍辱度無極，　仁和不懷恚；

精進度無極，　勤修不退還；

一心度無極，　志定無憒亂；

智慧度無極，　觀諸法自然；

神通度無極，　普入佛道力；

所願行平等，　神足道諸法。

「菩薩有十事慧。何謂為十？曉解一切十方世界其眾生種不可思議；識別諸宗、曉了諸法，不失時節；若干種形若以一品皆令覺知；達諸法界，能班宣慧；曉了一切虛空本末，通使無餘第一佛慧；十方世界諸過去事皆能知之；十方佛土諸當來事悉能見之；十方佛國今現在事普入教化；曉願如來一切諸行，具入一切慧；解知去來今現在佛皆同一行，是為菩薩十慧義。菩薩住此，其大光明自在照耀，具足所願，信諸佛法，則以一慧解諸佛法。」

於時頌曰：

「能知十方界，　眾生不可計，

普令入道慧，　使無若干念。

能分別諸法，　平等如虛空，

佛慧為第一，　能達三世事。

「菩薩有十事而有所歷。何謂為十？悉解諸法為一品義、一切經典而有節限、曉了諸慧則為一相、分別眾生心念行慧無為無數、見諸群黎皆以一等、明識眾生所行塵勞、人民志性繫縛在行、明識眾生所行善惡、一切菩薩所行志願樂不自大、如來十力建立無餘而上正覺，是為十事菩薩經歷。」

於時頌曰：

「知諸法為一，　解了際限故，

眾慧合一相，　眾生心無數。

解見諸人民，　塵勞行所迷、

眾結所縛束，　不得普智心。

「菩薩有十事力。何謂為十？一切諸法皆入自然；諸有經典悉如所化，眾義若幻；計諸法數皆為佛法；諸所經典悉無所倚；一切所有歸三脫門；見眾善友重事奉敬；心習勢力；以眾德本入無上慧道王之堂；未曾誹謗深微之慧；信樂諸佛一切智心，終不退轉善權力故；是為十事菩薩之力。」

於時頌曰：

「一切法自然，　皆如幻化力；

諸法悉佛法，　義歸三脫門。

奉敬眾善友，　常積眾德本，

入無上慧堂，　篤信佛深法。

「菩薩平等有十事。何謂為十？等心眾生、亦等諸法、普觀佛土、性行無二、因諸德本、等諸菩薩、所願無異、諸度無極亦無差別、一切諸行皆歸同像、十方諸佛悉為一佛，是為十平等。」

於時頌曰：

「等心念眾生，　普觀眾經典；

亦等諸剎土，　性行不懷二。

皆合諸德本，　菩薩常行慈，

所願無若干，　具諸度無極。

「菩薩有十事發覺聖。何謂為十？一切諸法但有音耳、皆歸寂然、諸法如幻、經義若影、目所見者悉因緣合、諸義業淨、一切諸法悉假文字、諸事之業因其本淨、道慧無想究盡本原、諸有形者皆由法界，是為十生覺聖。」

於時頌曰：

「諸法悉寂然，　譬之如幻化，

假喻若影響，　皆由因緣生。

諸法本末淨，　一切無所生，

悉因其本際，　無想為真諦。

「菩薩說法有十事。何謂為十？演深妙法、所說義者隨時得入、講若干事、當多宣暢諸通慧事、亦能分別諸度無極、宣示如來十種力事、解三世義、常說菩薩不退轉法、諮嗟諸佛功訓之德、班宣菩薩、諸佛、如來平等出家，是為十事菩薩說法。」

於時頌曰：

「講說深妙法，　悉使入道義，

演若干之慧，　多宣一切智。

演諸度無極，　顯示十種力，

三世無罣礙，　菩薩不退轉。

「菩薩有十事而行奉行。何謂為十？積累一切諸善德本；聞諸如來講說經典輒能受持；執一切現，舉喻說之；御導一切奉行法門；懷抱總持道義慧門；皆能斷除狐疑、諸著；悉以具足諸菩薩行；一切如來辯才平等開化說法，演其光輝；言皆受諸佛；所娛樂業而建立之，使得至於無上正真；是為十事說平等門而奉行之。」

於時頌曰：

「積累眾德本，　諮嗟如來法，

觀諸法平等，　奉宣道慧門。

棄捐諸疑著，　具足菩薩行，

諸法為世門，　皆令入道室。

「菩薩有十事分別辯才。何謂為十？所演諸法永無想念、分別諸經悉無所行、諸義辯才亦無所著、解諸法空班宣無量、一切諸法悉佛所立、一切所有悉無所依、皆能分別諸法章句、宣暢經典真諦之義、常以等心愍於眾生、應意說法令得悅豫，是為十辯才。」

於時頌曰：

「講經無想念，　一切無想行，

不著於諸法，　解之悉為空；

辯才無限量，　諸法佛所立，

一切無所猗，　解之悉本無。

「菩薩有十事得自在。何謂為十？開化眾生、照耀諸法、修諸德本、行無極慧、不著禁戒、所造善本勸助佛道、所行精進而不退還、降伏眾魔、其所愛喜解了道心一切佛道、在於邪見而成正覺，是為十得自在。」

於時頌曰：

「曉開教眾生，　得照耀諸法，

奉行眾德本，　自在無極慧。

心皆無所著，　精進不懈惓，

降伏於眾魔，　道心得由己。

「菩薩有十事所施無數。何謂為十？開化一切諸世間難，眾生本末亦不可計、經典之事亦不可量、一切所作亦無崖底、有計諸法崖際難盡、眾德之本亦無儔匹、一切諸惡悉無能宣、諸所志願亦無邊際、眾行所趣無能為喻、一切菩薩獨步無侶、諸佛、正覺獨尊無雙，是為十事所施無數。」

於時頌曰：

「世計不可計、　眾生無有數、

諸法無邊際、　所造亦無限、

德本無儔匹、　諸惡無處所、

菩薩無等侶、　諸佛無儔匹。」

「菩薩有十事為行等心。何謂為十？等心積德、志願同等、眾生身意亦無有二、入於人民罪福所趣、普遊諸法、視諸佛土淨穢同一、勸化眾生使入篤信、等心諸行及眾妄想、皆入諸佛十力無畏、悉由如來平等之慧，是為十等心。」

於時頌曰：

「等心積德本，　興顯一切願，

平等眾生心，　罪福無殊異。

普入諸經典、　等觀諸佛土，

愍念諸眾生，　使入無異行。

「菩薩有十事行慧。何謂為十？曉了眾生當歸解慧；遍入諸國若干剎土，未入者入之；遊諸貪網，除去臭穢；所遊諸界知其增減；曉了諸法各各有異；或復一品普能周旋；眾界音聲解世間眾想、所住顛倒、所念各異；以一言辭普入一切諸法言教；如來威變建立法界；一切眾生處在三世，諸佛入中訓誨無廢，皆令入道；是為十事菩薩行慧。」

於時頌曰：

「信解眾生界，　普入諸佛土，

悉至於十方，　等觀諸世界。

諸法無若干，　入不可計身，

如來所變化，　開度於三界。

「菩薩有十事而不自大。何謂為十？不輕慢人、蚑行、喘息；身心謙下，不輕易人；不以剎土而自貢高；若得奉敬，不懷自大；不以好音而自歎譽；行願備悉，不以綺飾；開化眾生離於懈怠；成至正覺；常懷哀愍講說經典；不諮嗟身，有所建立而不自大；是為十事不自大。」於時頌曰：

「不輕慢眾生、　得剎土不悅、

而奉敬不歡、　離於好音聲、

無貪諸所願，　開化於眾生，

得成最正覺，　頒宣大道慧。」

說是法時，天、龍、鬼神、世間人民、阿須倫、迦留羅、甄陀羅、摩睺勒莫不歡喜，咸發道意。

師子、虎、狼、熊、羆、鹿黨、魚、鼈、黿、鼉、諸小小虫，皆有慈心，無相害意，聞所說法各各歡喜而發道意。

諸天散華，其落如雨；燒眾名香，欝如雲興；箜篌、樂器不鼓自鳴。當爾之時，莫不喜敬。

度世品經卷第一

度世品經卷第六

西晉元康元年月氏沙門竺法護譯

「菩薩住胎有十事。何謂為十？

「欲得開化志住小乘、懷怯羸劣眾生之等，菩薩悉見此輩心念，故現入胎。或恐此等心發念言：『菩薩化生德本自然，不可學得。』故現入胎，是為一事。

「菩薩悉為父母、親屬、往古宿世同學徒類及餘黎庶俱殖德本，欲度此黨故現入胎。或復有人宿世積德，因其胎中應受開化，是為二事。

「菩薩大士心未曾妄，安隱庠序而意常定，是為三事。

「菩薩若現在母胎時，講法聖眾未曾斷絕，十方世界諸菩薩、釋、梵、四天王俱來聚會，示現無數不可稱計無際聖慧。在於胎中顯其辯才，而有殊特就度脫之，是為四事。

「菩薩若在母胎中時，合大眾會，及諸開士悉欲來集，因本所誓欲度脫之，故為說法皆使得濟，是為五事。

「又，欲開化世間人民成最正覺、皆備眾德、莊嚴道場故，以示現生於人間，是為六事。

「菩薩雖處在母胎中，普身示在三千大千世界，猶如明鏡見其面像。其志微妙，大乘學士、諸天、龍、神、揵沓和、阿須倫、迦留羅、甄陀羅、摩睺勒、諸人及與非人，各心念言：『我往稽首、歸命、供養菩薩。』是為七事。

「菩薩在於母胎中時，有大法門名曰大慧藏，遊到他方異佛國土最後究竟，在胎菩薩俱共論講。由是之故，使其菩薩現入母胎，是為八事。

「菩薩現入母胎中時，有三昧名離垢藏，承定意成，不近母胎。在兜術天入於清淨，住母胎中亦無所入，是為九事。

「又，如來、至真有大功德名離垢藏華，而見奉敬供養如來之業。是諸覺佛在母胎時，菩薩聖旨皆遍十方以真大聖。諸菩薩眾有行名曰法界藏，為講此教入無極慧。菩薩因是現十善，微妙遊居而立大安。

「菩薩有十事現其安詳。何謂為十？於是，菩薩入母胎時，從初發意乃至現於阿惟顏法成具佛業；若入母胎，續復自示在兜術天；或復來下現入母胎；已復出生，故在母胎或示幼僮；不捨母胎，示現在於宮采女中；顯母胎中，復示出生；固在母胎，示於精進勤苦之行，現詣道場，坐於樹下，得佛正覺；復現在胎而轉法輪；在於胎中現取滅度；遊母胎中，庠序勸進入乎大道，在彼胎止而普示現諸菩薩行，建立如來無極大道、懷來道門。是為菩薩現於十事庠序之行。

「菩薩修生有十事。何謂為十？菩薩悉明其意安然，現生清和；演大光明，周遍三千大千世界；最後究竟，不復更生而現所生——無起不滅故曰為生——思惟三界所生受者猶如幻化；現身出生十方世界；其身顯示致一切智；如來、至真皆演威耀，告勅一切諸有身者；積累大慧，三昧正受，然後乃生；菩薩適生，動諸佛國，令眾生類心懷歡然；消諸惡趣、蔽眾魔事，各各驚言：『今者菩薩從某處來。』是為菩薩十修所生。

「菩薩忻笑有十事。何謂為十？

「察其世俗縛在貪欲而自纏綿，無能拔者，『獨吾身力乃能堪任潰於斯黨。』是故而發笑耳。

「俗人多為塵勞之所迷惑，自謂智慧無能逮者，是故菩薩而發忻笑。

「自大遊逸，我身名號如此無上，如來便以法身顯示大要，遍於三世，令各生意求欲致是。

「諸菩薩眼無所罣礙，從十方土至梵天宮，乃復至於大神妙天，皆觀本末，便自念言：『是眾生黨乃爾瑕穢，菩薩智力悉覩見之。』

「又，見人民宿積德本還復墮落、見殖少福望無量報，覩平等覺正真之道無有侵欺。

「觀古親友、本時同學志菩薩道，各各修淨，未具佛法，己己為達。

「察本所居諸天人民及在愚地不解正法，心不動搖，不以為勞。

「如來、至真有演光明——名大搖安——放此大耀。是為菩薩十事忻笑。

「菩薩行七步有十事。何謂為十？菩薩爾時自現幼僮，舉足七步示有七財。顯有殊異。欲使地神所願具足。自示其德超於三界，獨步無侶。遊如龍王、住若象王、舉動進止如師子步。諸有往反、所至到處，菩薩行步、周旋、舉動皆越一切。當時天地變為金剛。其餘凡地不動，堪任載持菩薩、撫育一切諸地眾生。是故，菩薩舉足七步。又，一切人不解道義，故復菩薩舉足七步——應七覺意——覺諸不覺，以逮正法，無所依仰。吾於世尊豪無有上，口自發言：『天上、天下，吾當度之。』是為菩薩十事行步。

「菩薩現幼僮地復有十事。何謂為十？

「悉知書疏、算術、計校、所當應宜、答報言辭，無所不通，故以是事顯示眾人。

「又復示現上馬騙象、乘車往反、神仙呪術與眾超異，摴蒱、博掩、伎樂、歌戲，超群越眾。

「其身、口、意示有罪福而無殃釁，以無憍慢。

「三昧正受，遍於無量諸佛世界，現在眾生而開化之。

「菩薩顯德，其慧過於天、龍、鬼神、阿須輪、迦留羅、甄陀羅、摩睺勒、釋、梵、四天王，咸來歸命。

「又復自示釋梵四王色貌形像。

「復以菩薩容貌自示，顯其道業。

「菩薩現於人民各異，若有貪樂愛欲調戲、或復愁憂憒亂眾生為現歡悅，令愛樂法。「常以法會有所長益，奉敬如來。

「遍見十方，以法光明、如來威神現其安詳，清和默然因化眾生。是菩薩現其幼僮，在於後宮多所救濟，菩薩現在中宮處采女中。

「復有十事。何謂為十？

「與其宿世俱共同學，菩薩因欲化此眾生、顯示德本，故在後宮。

「菩薩又以殖德本者應當勉濟，故現後宮。

「諸天人民憍豪自恣、富貴自綺，因此菩薩現大豪貴尊因而降化。

「在五濁世隨時誘進，化度佛土。

「雖在中宮，不廢三昧，勢力無雙。

「往古眾生興立誓願，菩薩欲使如意悉得，故現後宮。「欲令父母、家室、親屬本願備悉。

「以大法音、伎樂、歌頌、箜篌、樂器奉敬供養如來、至真，僉令効之。

「于時菩薩在於後宮了成佛道，定意不動，從初至終成最正覺，而轉法輪至大滅度。

「所以示現以法護之，救濟危厄，使入大道。是為菩薩現在後宮最末究竟，棄國捐王，入山得道。

「菩薩捨國復有十事。何謂為十？示厭塵欲，故現出家；見於世俗多所染著，欲使眾人不猗瑕疵，顯現賢聖正真履跡柔順之義；菩薩居業，欲暢道化、歎出家德，以權方便現於二際；墮在諸疑六十二見，拔之令出；眾生貪欲勤勤為安，為顯眾難，使棄所猗安樂之想；為著三界馳逸眾類示現先應，故出家耳；其意興盛，無所依仰，猗不可計，故現出家；又示逮得如來十力、四無所畏，隨時而教；最後究竟，臨當成佛法應當然；是為菩薩十事棄國捐王。

「菩薩現勤苦行復有十事。何謂為十？欲得開化小學之士，故現六年進一麻米；又欲勗勉猗著、諸邪六十二見；為諸失德眾生之黨，指示其業、罪福之報；亦為雜穢迷惑世界隨時勸導，現己勞患；能伏情欲，示二等業；緣是之故，受真諦法；諸貪受欲重自安己，馳逸眾生令淨其心；又復示現菩薩精進，勤苦志道；最於後世臨欲成佛示不更生；用精進故，諸天人民——根不純淑——及外異學使從訓誨；是為菩薩示十苦行。

「菩薩詣道場復有十事。何謂為十？

「演大光明照於十方，使眾知之，故詣樹下。

「亦欲感動諸佛國土，顯示己身，使普佛土皆共見之。

「又復暢示諸菩薩等及諸眾生前世所行，悉來從斯稽首受學。

「現其道場，所坐樹下莊嚴清淨。

「隨眾人本，應時現身威儀禮節。

「佛樹靜然，使諸世界如來、至真各自現身——諸可經行、舉足、下足。

「常修三昧，不離定意。

「覺了聖道，不犯須臾。

「諸天、龍王、揵沓和、阿須倫、迦留羅、甄陀羅、摩睺勒、釋梵四王現來奉敬，眾人見之莫不發意。

「大慧無礙，菩薩所行普觀十方、念諸如來，曉了方面，在諸國土現成正覺。是為菩薩現詣佛樹。

「菩薩坐佛樹下復有十事。何謂為十？以無數事動諸佛國，故坐樹下；皆欲照耀十方世界；而悉消除一切惡趣；亦復建立一切境土咸為金剛；觀諸如來處師子床，心所思念等如虛空；現身威儀，咸以隨時；歸趣金剛道場三昧；其諸如來所止之處受於清淨；自承勢力以趣德本；勸立一切群生之類；是為十事坐佛樹下。

「菩薩坐尊樹下有十致未曾有。何謂為十？

「坐佛樹時，致未曾有自然之法。十方世界諸如來、至真、等正覺各現面像，伸其右掌，各自讚歎：『當使導師得勝。』得勝則是第一未曾有法。「菩薩若復坐佛樹時，一切諸佛皆共念之，遣威神往，是為二事。

「坐佛樹時，古昔同學、諸菩薩等僉俱來至，周匝宿衛，住定意門，以若干物而供養之，是為三事。

「在樹下時，十方世界草木、華實及諸藥樹——雖無神識，自然屈形——悉共曲躬，向於佛樹而稽首禮，是為四事。

「有大定意，號積法界，超越一切諸菩薩行。假使逮得此定意時，其功德明越眾開士，是為五事。

「于時菩薩立身海藏離垢光曜總持之場，使諸如來闡大法雨，是為六事。則以柔軟頂之度去供養如來。

「菩薩坐於樹下，普遊諸國無所不遍，是為七事。

「菩薩若坐佛樹下時，其行亦如慧上開士，普見一切眾生根本心念所奏，是為八事。

「坐佛樹時，自然善致佛聖覺定。適得斯定，普周無量三世之事，猶如虛空，是為九事。

「坐佛樹時，則以己身明識三世，其大聖慧而無等倫，演離垢光，是為十事未曾有法。

「菩薩何謂降魔官？有十事降魔官屬。何謂為十？眾生同塵著於世俗生死之患，不樂戰鬪，是故菩薩現大勢力降魔官屬；諸天人民貢高求名，欲為除斷自大之難；佛欲開化魔及兵眾，諸天人民僉共娛樂，俱來聚會；因是化之，菩薩力勢無有雙比；亦復顯現，欲使人知、亦欲勸悅一切眾生；顯其利議，亦欲愍傷將來世人；在佛樹下降魔官時，悉已越度諸魔境界；無有塵欲，無力、不力，見諸薄力而現德本；示慈心力，降魔官屬；隨時勸悅愛欲、塵勞、貪欲之世，化以道法。觀此十義，是故菩薩降魔官屬。

「菩薩成最正覺示如來力亦有十事。何謂為十？能伏諸魔業、塵勞之穢，具菩薩行；樂諸菩薩一切定意而以自娛，上眾開士聖慧之堂；究竟成就諸清白法、一切行義；為諸世間善思惟行；其身普遍十方世界，演其音嚮；等心眾生，皆暢威神而建立之；過去、當來、今現在佛、如來、至真，身、口、心等無所望想；一時之間普達三世；有三昧名善覺覺意，得是定時入佛十力；以能興此，處處有力至漏盡慧。是為菩薩如來十力成最正覺。住是力時，諸佛普至，故曰如來已成正覺。

「如來、至真則以十品而轉法輪。何謂為十？致四無畏，入清淨慧而暢慧音；四分別辯，又善曉了越於四諦；遊居無礙正覺脫門；曠意愍念一切群生；消除不順、侵枉、苦惱、悒慼之患、不閑之難；不違往昔無蓋之哀；清淨和辭周十方界；無央數劫頒宣經法，不以勞懈；善分別解根、力、覺意；一心悅門禪定正受；是為十品成正覺時以無量義而轉法輪。

「已成如來、至真、等正覺轉於法輪，十清白法觀眾生心憒憒無閑，歡悅其志，令得亘然。何謂為十？前世宿命所願力勢之所致也不違本誓、威神建立無極大哀、不捨眾生而救濟之、興顯聖慧而為說法、隨時建立而宣傳之、應時令解使無缺漏、明識解了三世之慧、其身所行永無所造、其意所宣無有形想、所暢慧者隨音輒解，是為十事清白之法而轉法輪。

「如來、至真以作佛事觀見十義，現大滅度。何謂為十？常為示現審諦非常；一切有為顯如呼噏；普詣安處無為之真，除諸恐懼；諸天人民著於色身，故現色身如是無常、法身常存，而為分別；合有別離，諸所有為彈指已過，豪無堅強；一切三界猶如幻化；眾想危脆，無為最堅；為現道法無有毀壞、諸習離別悉無所成，為示碎散，法自應然；諸佛、世尊所作佛事皆已具足，善轉法輪決狐疑；令隨律教，授菩薩決，無有進退，修大滅度；是十觀義，如來、至真取滅度矣，無有沒化。」

普賢復白：「是為，佛子！名菩薩行淨大法道門。吾今所演法門之要粗舉都較，如來、至真所頒宣義不可限量，悅眾明智。

「諸菩薩行皆承大願，未曾斷絕。假使人聞歡喜信者，心以懷信則習奉行、成就此義，皆當疾成無上正真之道為最正覺。所以者何？計菩薩道以行為要，未曾離行。是故，菩薩大士當住於行。以能行此菩薩功勳——入分別義，好如蓮華——輒能得入一切法門無極聖室、度世徑路，離於聲聞、一切緣覺之徑路也。化諸眾生，無所懷俠，照一切法經、法門勸諸群黎，使得長益。度世法門當至心聽，度世法品受持、諷誦、一心思惟，修道目門，奉遵所願。行如是已，菩薩所求終不難得，疾成無上正真之道。」

說是經時——宣說法門，演度世法品——十方無量不可計會諸佛世界為大震動——皆佛威神之所興化。

宣致此法得是經典，一切佛土自然動者，而大光明靡所不耀。十方諸佛皆各現身，而遙讚歎普賢菩薩：「善哉，善哉。最勝之子！隨時講說菩薩大士功勳之德、分別正義，一何快乎。開闡班宣度世法品，如汝佛子本學真諦解達斯法。今者善說，承經威德，光明清淨經典之要我等悉解；諸佛亦然，吾等亦共稱譽此經。於今現在十方諸佛，為諸當來諸菩薩、學未聞者施慈恩廣大，乃如是乎。」

於是，普賢菩薩大士承佛聖旨、十方眾聖之所接護，觀於十方、察諸眾會、普瞻法界而說頌曰：

「修千億兆劫，　勤奉難限量，

歸千載姟佛，　因生諸法子。

開化於眾生，　立道無崖底，

咸共一心聽，　歎佛無等倫。

供佛不可限，　已不著佛道；

解群黎庶欲，　不想計有人。

見佛之功德，　不依其名勳，

嗟歎彼尊行，　歡悅世巍巍。

已除罪塵魔，　普現於三世，

其德超眾聖，　顯殊異力行。

燒盡癡愛行，　志性存寂寞，

現行眾齊限，　今當歎功勳。

最聖所過度，　眾生趣如幻，

為示若干變，　令人除自大。

適發心之頃，　普能悉曉了，

今歎彼功勳，　眾生所奉敬。

覩苦惱眾生，　五徑生老患、

終亡憂慼危，　愛欲所傷害。

愍欲度此等，　故建廣尊慧，

當歎此功勳，　且共一心聽。

施、戒、忍、精進、　一心以自娛、

權慧度無極，　施以無極慈。

悲喜樂於法，　百千劫護行，

今當歎此行，　聽所說功德。

以求佛道故，　消千億姟身，

不貪惜軀命，　是為殊道真。

精勤為眾生，　常覆欲安己，

歎能仁超行，　志懷愍哀慈，

無數千億載，　劫數歎名稱。

以一毛取水，　尚可盡大海，

所行精進德，　過是不可喻。

且聽佛境界，　所現愍群庶，

為眾生之故，　長清白德本。

志性不卒暴、　不厭道法樂，

建立眾生處，　慧江淵智樹。

世尊如天地，　群黎常戴仰，

慈濡愍為根、　護禁仁為莖、

尊勳慧華葉，　戒香甚清淨。

悟諸不覺意，　眾生愛敬行，

無著等蓮華，　眾生見歸命。

解脫為種稷，　身本性懷慈，

智慧善權術，　五枝度彼岸。

禪葉、神通華、　一切智慧實、

神足尊法樹，　弘覆於三界。

本修清淨跡，　長育廣慧義，

師子頸頤念，　智慧淨繒首。

空慧義第一，　慈愍度世明，

無我如師子，　能吼降眾魔。

得越生死曠，　眾民邪塵欲，

度所有家業，　奉要行除愚。

迷惑示正路，　顯佛無上道，

立志無恐畏，　為殊勝導師。

眾生婬、怒、癡、　冥塵若干弊，

長夜隨有為，　苦父母所惱。

見群黎出生，　以哀療愛欲，

講八萬四千，　用治棄眾病。

此降伏魔塵，　以法訓眾生，

棄惡無所習，　求嚴淨佛德。

解法兩足帝、　一切智慧尊，

以賢聖之財，　實廣覺冥眾。

戒、三昧自娛，　以聖淨智慧，

用明達刀刃，　度塵無恐懼。

作變於法幻，　因轉最法輪，

亦不退迴還，　一切異學意。

曉了深盡慧，　普生其法味，

覺意寶神足，　開難化民庶。

住千通慧力，　嚴淨三為君，

斯為大慧海，　無雙說無盡。

以越度世俗，　不著三處眾；

以成禪神通，　慧如山不動。

其有比清淨，　無及智慧明，

德聖超須彌，　愍住眾生仰；

性強若金剛，　所修皆要固，

其心不可毀，　重法奉普智。

遊眾魔塵欲，　在世住無畏，

消恩愛然熾，　總攝俗群黎。

普布於慈雨，　演愍哀光㷿；

四神足雷鳴，　能仁寂暢音。

雨四分別辨、　清和八品道，

以此大陰雨，　清滅眾塵勞。

智垣牆恥塹，　[立*寺]法幢為幡，

聖如牆解門，　意念守門者。

四諦成徑路，　淨神足嚴跡，

法幻為城郭，　主三界降魔。

樹心一切智，　堅住足飛行，

如鳥獨遊行，　慈愍為明曜。

教化如鳳凰，　眾生無能逮，

拔度生死海，　立志上泥洹。

以戒、定道場，　興慧華鬘淨，

以明消塵勞，　枯竭恩愛流。

增長藥根力，　淨眾佛上道，

則奮法日光，　以照眾生界。

法境場等淨，　不捨等眾生，

一切照諸學、　聲聞、緣覺乘。

心普見三世，　消念所增損，

意聖慧超異，　暢眾生如空。

於法得自在，　在眾嚴德像，

興明執金剛，　常立在法地。

身相若干好，　清淨超諸世，

為眾積經典，　群黎最尊法。

以越於三世，　愛網、眾塵勞，

慈愍諸世俗，　樂法作慈護。

現身於三界，　法音告一切，

清淨猶如梵，　濟邪見無樂。

清淨度生死，　境界法豪尊，

不復重退還，　大意攝蠕動。

法尊超於世，　以慧懷來眾，

一切功勳最，　大稱普流世。

自然如虛空，　除一切顛倒，

在眾造超異，　永不著諸界。

普入清淨行，　亦建立眾生，

其智極玄妙，　斯慧淨復淨。

權便曠如地，　普遍五眾生；

其慈猶如水，　洗除眾塵欲。

以慧消愛欲，　拔濟眾穿漏，

世尊無崖底，　遊三界如風。

斯黨猶如寶，　濟諸貧乏道；

如金剛無侶，　棄三處諸見。

其音若干品，　普德嚴三界，

尊如夜明珠，　其行立首頂。

功勳如眾華，　覺意以自娛，

斯等如華鬘，　超世誓正願。

其戒香清淨，　完具無缺漏，

以淨塗法香，　慧布於三處；

其行如高蓋，　覆去塵勞欲，

以跱立慧幢，　執意無二跡；

以行雜幡綵，　修慧而懸智，

諦羞恥衣服，　以德覆眾生。

無量界居乘，　馳遊於三世，

調定如龍象，　其心常堅住。

神足遊三世，　越度大重擔，

亦如大龍王，　所布雲法水；

亦如靈瑞華，　眾人所難遇。

斯等如勇好，　降魔拔塵勞，

亦如無轉輪，　導師所頒宣。

現群黎終始，　如冥中火炬；

其德如江河，　順路如流水。

斯等如橋梁，　常執載一切；

如嚴淨舟船，　以慧願度淵；

亦復如船師，　住眾明地最。

遊觀夜娛樂，　為眾顯真樂，

以慧法脫門，　嚴慧淨宮殿。

亦復如眾藥，　消除塵勞病；

如雪山雜藥，　妙慧為屋宅。

其行如正覺，　慧寤諸睡寐；

其道平等覺，　等心了眾生。

斯所從來處，　如勝行誠信，

猶若一切智，　入普門慧室。

斯等多所化，　濟若干眾生，

以自在佛慧，　遊一切智界。

其力不可量，　一切莫能當；

其慧無所畏，　解慧曉眾生，

一切民庶像、　顏貌、名無濟。

諸色皆平等，　字類、諸音聲，

悉度眾色像，　離名音能現。

一切眾生類，　不任宣德耀，

其修此功勳，　捨非建立法。

現在為慧父，　以遠有無際，

則為一切智，　於慧第一明。

嗟入無著行，　遵敬歡悅世，

解了諸法門，　如幻常空寂。

往古願行哀，　亦承佛聖旨，

離慢顯惠門，　而現若干變。

皆共一心聽，　菩薩之功勳，

則以一身形，　廣現無數德、

無心意境界，　眾生不見心。

演出一音聲，　越諸辭境界，

隨一切群黎，　言語而班宣。

以捨眾生身，　欲報所行體，

解音無所有，　而暢眾聲教。

心寂寞顯耀，　覺諦如虛空，

黎庶世各異，　亦為示若干。

究竟無有身，　尚復現有形？

隨眾之所生，　得立報應果。

皆入諸所生，　不着於所生，

己身如虛空，　不想若干人。

其身不可量，　明智悉能現，

奉敬天人尊，　歸世一切智。

華香、雜擣香、　妓樂、繒幡蓋、

身命自投地，　供養上聖尊。

住一最勝下，　皆立諸佛前，

覩見諸眾舍，　常問無等倫。

聞法逮三昧，　一臺無量門，

從本所學住，　意勇現無量。

善權智慧業，　以度于彼岸，

曉眾生如幻，　自致得佛道。

遍見別異心、　無量色音聲，

入於求望想，　無著普現眾。

或復現第一，　為眾生顯心；

或有行道者，　見無量黎庶。

布施、戒、忍辱、　精進、禪、智惠，

或受梵跡行、　或現上妙行、

或有行成滿，　得忍示瞋恚。

一及生究竟，　或阿惟顏佛、

或顯聲聞像、　或復為緣覺，

億載國現滅、　亦復不滅度；

或斯刀利、釋、　須倫、梵天王、

玉女、諸眷屬；　或復獨遊步，

比丘心寂寞；　或復為國主，

入法網慧界；　或顯妙色像，

從天而沒來；　或現女人像，

所度於無極；　或現在露精；

或在廣欲禪。　若積忍辱業，

曉逮真諦地，　現目見心行：

或示入胞胎，　於胎成正覺，

而復轉法輪；　或生顯滅度、

或復學伎術、　女人中三昧。

眾業已備悉，　現棄國捐王；

或復佛樹下，　逮成最正覺；

或現轉法輪，　顯現若干品；

或佛化眾生，　遍億千國土，

示現不退行。　佛亦無寂業，

入想度無極，　遊於億千劫。

一心所顯現，　境界百千劫，

諸想、無有想，　為眾現劫數。

無疑、無所說，　而現有周旋，

見有作寂業，　普降於眾生。

皆由降伏勝，　彼處為澹泊，

佛國眾生界，　入諸法報應。

究竟百億劫，　所宣不可窮，

入眾生如是，　廣智曉黎庶。

則以一人身，　執無量變形；

亦以一幻術，　常悉周一切。

此說度無極，　教諸不學者，

解諸根通利，　中間調定本；

諸根得自在，　眾生無有業。

一根入諸根，　各各懷貪猗，

禪滅甚微妙，　所住諸入根。

是脫信施性，　不止塵欲行，

過去、當來心、　現在亦如是。

眾生度彼岸，　無去亦無來，

盡曉真諦行，　為眾演上法。

心如此若干，　心行塵無漏，

一心入正道，　甚解一切智。

心在佛無心，　住第一上慧，

一發心之頃，　解別自然慧。

神足度無極，　識別一切聖；

神通發念頃，　至無量載國，

普遊亦如是。　億百那術劫，

宣智不可量，　不動普徹力。

幻師求財業，　眾中見諸像、

無色見諸色，　幻者無所有；

權慧亦如是，　入於廣法幻，

現若干種變，　普遍於世間。

如日在虛空，　清淨無微瞖；

猶如清淨水，　見底之所有。

法界場淨然，　慧明為遠照，

見人界清淨，　心不住邪見。

如夢種種思，　覺則無所有，

無數億載歲，　長夜不可盡。

自然法等然，　普現一切義，

竟住百千劫，　一時須盡慧。

處世間方俗，　如山頂門閫，

一切所暢音，　不想己說慧。

菩薩曉了此，　諸法自然爾，

隨眾生言嚮，　現法音無想。

譬如春夏日，　野馬人起想，

馳走謂有水，　虛渴益更甚；

眾生欲興如，　志求立解脫，

得慧無人想，　慈愍益更興。

佛說色如沫、　痛痒如水泡、

想悉如野馬、　行者譬芭蕉。

其心猶如幻，　識現若干變，

演五陰如此，　達者無所著。

諸入空自然，　隨己有所作，

以等於法界，　現離眾生土。

六事寂真諦，　說若干不定，

是為分別解。　諸法所猗著，

無來、無去處，　亦無常住處。

恩愛之報應，　罪福轉三世，

分別因緣生，　無住而拔者。

至成求本末，　依猗無所有，

了三世一等，　一時現若干。

在欲、無色界，　普能顯境土，

從行致三護，　濟脫於三處。

諮嗟宣三乘，　歸一一切智，

剖判法處處，　令度諸根原。

已解塵勞界，　自在普遊居，

識念過去事，　明眼滅塵勞。

曠慧佛十力，　亦不得諸力，

覺一切空意，　現觀眾生法。

無愛欲穿漏、　亦不得盡儻，

入於諸所生，　慧廣不失眾。

勝子勇住此，　善施撰釋行，

不缺、不動道，　其意不忽忘。

好精進定意，　智慧消諸穢，

悉造慧法護，　今現於三世。

慈法眾生侶，　無為、無所得，

其行此法門，　逮致宣揚德。

粗舉其功勳，　莊嚴諸至義；

嗟歎其所行，　億載劫無盡；

粗舉其要惠，　如取地一塵。

依猗佛聖慧，　住未曾想念，

精進堅慈心，　超遵一切業。

勸眾而教化，　禪、戒不可動，

逮得正決行，　皆號為佛子。

通入佛功勳，　念國眾生行，

入於無二想，　惠超無厭難。

得辨力總持，　度以真諦義，

讚無等倫心，　逮成最正覺。

普思賢功稱，　誓願尊妙行；

愍哀緣修慈，　近尊淨妙道。

解淨度無極，　究竟權滅度；

識別得勢力，　逮成最上道；

解致普等惠，　頒宣最上法。

超德執聖鎧，　在道遵法位，

究竟住聖旨，　等心除雷音。

御慧化慢跡，　得致和佛道，

智建立無想，　致撫育之堂。

住深猗勇猛，　蠲除眾生疑，

思慧次第法，　善報度無極。

下入平等跡，　慧部覺普智，

以度雜碎智，　神通自娛樂。

明照脫塵勞，　為眾生苑囿，

清淨行宮殿，　現若干妙行。

示眾無所淨，　其心不動搖，

究暢志性明，　善說度無極。

嚴淨道見中，　奮慧光明曜，

無雙、無怯弱，　其意如太山。

德行至無極，　智如海無盡；

若寶室金剛，　堅住大德鎧。

所設極廣大，　善解莫能壞，

授決當至道，　由住廣大心。

得佛無盡藏，　覺成一切智，

常護慧自在，　曉了現變化。

眾生國法界，　住慧顯權變，

身願建遊行；　慧變亦如是，

現億載無量。　以悅樂黎庶，

顯力神通飛，　究暢娛樂力，

逮致覺境界。　難化眾生類，

勇猛無所畏、　嚴智無言辭。

一切為佛子，　其身大清淨；

體業甚廣長，　口言亦清淨。

樂建慧至成，　最勝造十業，

心心發其心，　顯遍最為上。

定意教諸根，　勝諸原堅住，

清淨除諛諂。　性行常質直，

以致入解脫，　現眾若干變。

棄捐所止處，　執懷上品業，

成其所當善，　解達一切智。

不捨住寂然，　住於上澹泊，

出生號功勳，　善學於大道。

求心無量業，　奉行無所著，

現道庶流淵，　堅立入眾生。

所行以為手，　腹強慧最上，

其意如金剛，　愍鎧聖淨狀。

智慧首觀法，　識道行博聞，

戒香為清淨，　動靜為最上；

身心遊言辨，　心慧為最勝。

所行至佛道，　坐於師子床，

梵行迹臥寐，　最空行無為。

明為往安界，　光所照若斯，

觀察知眾生，　行若干頻伸。

布施離慳貪、　不輕慢禁戒、

忍辱捨瞋恚、　精進最第一、

禪智得自在、　慈心等眾生。

愍哀無厭法，　清淨盡塵勞；

義寂順道法，　以福施眾生。

聖慧利如犀，　明智照廣遠，

博聞無厭足，　無畏拔妄想。

制己立在行，　得脫魔徑路，

所修佛慧業，　志性稽首奉。

棄捐于貢高，　常遵為道義，

勗勉魔所困，　從佛之威神。

大意隨法教，　總義至無上，

所作後追身，　趣嚴度無極。

所生現豪尊，　初生行七步，

普顯諸伎術，　示現處後宮。

棄家無所慕，　修道至止本，

近空光明耀，　習廣至誠業。

降魔逮上道，　轉法輪之跡，

示在佛道地，　大師無等倫。

此行無崖底、　粗現或廣遠，

積行億載劫，　以是為娛樂。

億百千眾生，　精修住佛德，

法者無有人、　及著一切行，

此行合慧義，　神通以自娛。

億千諸國土，　萬百千載劫，

手掌擎周行，　億載國不勞，

尋能還復處，　不逼惱眾生。

諸佛國嚴淨，　現之如有限，

皆令眾生類，　入於一毛孔。

使其四大海，　在于一毛孔，

不增亦不減，　益眾無迫惱。

掌捉大鐵圍，　億姟如一塵，

移億江沙土，　還復著故處。

取國并其土，　或有破壞者，

以無心降伏，　所入不可盡。

假令百千日、　一切月照眾，

明珠大炎光、　及諸天須倫；

演一毛之光，　其耀超億載，

演無上法已，　皆消世惡趣。

若干種言音，　眾生無餘辭，

暢一音教已，　皆周入諸訓。

得聞柔軟音，　巨億眾忻然，

佛所講法音，　咸共悉聽之。

計其過去劫，　而覩當來事；

若當來、現在，　為顯過去行。

示限諸佛土，　危壞復還復，

以諸眾生億，　悉具入一毛。

十方佛威神，　建立得越度，

皆己身真現，　感動現變化。

明者住無慢，　曉了眾生心，

隨其身示現，　離垢不貪己。

一切諸人身、　口言所歸趣，

釋梵四天王、　諸天及世人、

聲聞、緣覺乘，　皆從佛身出。

示奉行佛道，　至於一切智，

皆入思想罔，　清淨中瑕穢。

建立於普智，　常現佛道國，

念分別思想，　總世自在智。

從其本行道，　國為現所修，

所感動如此，　善廣極現上。

世俗所不及，　為現如斯教，

所現無所現，　復能有過者。

因黎庶性行，　為顯真諦業，

其身等如空，　其名聞三世。

戒香衣自勳，　寂然德莊嚴，

被法離垢繒，　普智如意珠。

明智已備悉，　功勳住普智，

逮度無極輪，　常施最神通。

慧神足無礙，　至智上明珠，

其行淨妙女，　殊勝攝四恩。

唱導以善權，　德善本法輪，

居空定意尊。　慈愍鎧為城、

弓弩智惠意、　諸根明為箭、

建立為世蓋，　聖慧[立*寺]幢幡。

因降諸魔勢，　伏以忍辱力，

土地攝總持，　行慧淵智樹。

覺意華三昧，　神足嚴娛樂，

解空為浴池，　脫門要淨妻，

曉法甘露食，　樂戲以三乘。

是行為最尊，　殊妙不過此，

億姟百千劫，　未曾興懈惓。

恭敬聖淨土，　曉眾樂無住，

立慧諸妙樂，　具足一切智。

勇猛計諸國，　天雨消諸穢，

眾妙尚可盡，　虛空亦可度。

須臾一時間，　可曉眾心念，

嗟歎諸佛子，　百千劫無盡。

欲致淨功勳，　慧無能過者，

濟度眾苦患，　令立於永安。

至無盡平等，　安住身、口、意，

當堅固其心，　造行如金剛。」

普賢菩薩說是語時，三千大千世界六反震動，其大光明普照十方，箜篌、樂器不鼓自鳴。諸天人民莫不欣慶，聲聞弟子皆來歸命，諸菩薩等皆言其誠，一切眾會皆共歡然，悉發無上正真道意。

普智菩薩復白佛言：「道從有言、無言致乎？」

佛言：「亦從有言、亦從無言。墮在五趣生死之難、五陰六衰、所見䩭絆、十二因緣、六十二見、擾擾不安、或十二海、不度彼岸，此諸事業、百千種病，故佛設教施以法藥——戒定慧解、度知見品、四等、四恩、三十七品、六度無極、十二部經、空無想願、四諦三脫及以三寶——以用療治此諸穢病。藥為病施，無病、無藥，三毒眾穢皆為重病，至正真慧而曰不病。因緣所縛不解道者，故佛為暢曉喻文，說聚沫水泡、芭蕉、野馬、影、嚮、幻化、夢、月、荒忽，以解其意。此事皆虛，因或而生。不貪世俗，習道法藥——六度、四等、四恩眾事——奉行此業得至於道。解諸言教本皆無言，或有佛土無有五陰、六衰、三毒、因緣之縛，故無文說。無身、無言，虛靜寂寞解無三界，不住有為、不處無為、不處中間，是為名曰從無言致。」

普智復問：「今者眾會來集於此，或有深解諸根明徹、或有中人可進可退、或有下士不智所趣。達者無疑，中間、下士皆懷猶豫。所以者何？聞吾向者問二百事，普賢菩薩答以二千，各心念言：『事物煩閙，不知何事可奉、可捨？』願佛分別開解其意。以何等故，事有二百答以二千？」

佛言：「善哉，善哉。所問一何快乎，決將來疑，令諸學者不挾經罔。」

佛言：「諦聽，善思念之，當為汝說是義所趣。」

答言：「受教。」

佛言：「用有二故，故問二百。何謂為二？有神貪身，計有吾我，有內、有外，在有、在無，故問二百。」又復問曰：「用有此計，故有生死。何故復鄭重問二百事？」

世尊告曰：「其二百事所諮問，皆除吾我、內外、有無，則以權慧開化無際，不得內外乃得至道，開化一切。」

普智復問普賢菩薩：「何故復重二千事答？」

世尊告曰：「十方一切皆來集會，其心各異、意行不同。達者聞要則以至道；不能達者，為演多辭，曉喻文說，牽攀義旨，目所覩形以喻其意乃得解慧。如衣多垢，以淳灰浣，若干反數乃得淨耳，然後染之其色乃鮮。譬如有人欲起屋宅，其地高下不能平正，多有溷廁、蛇虺、毒虫。高下平之、徙去不淨、擯棄蛇虺、築牆園基，乃起屋宅。菩薩如是，除去五陰、六衰、十二因緣、吾我諸蓋，行大慈哀、智慧善權，為眾法舍、為世間護、為世間臺。」

普智復問：「何謂法舍？」

世尊告曰：「教化一切皆入空慧，無增、無愛，心無妄想，度脫眾生，是為法舍。」

普智復問：「何謂為臺？」

世尊告曰：「以六神通徹視覩見十方心念，徹聽有形、亦察無形。身遍十方，無有去來，道心覩見一切根原本無處所。見已本際，不處有無、不處生死、不住滅度，開心一切皆至大道，是曰為臺。」

「何謂為護？」

世尊告曰：「隨時開化，入於五道而淨五眼。何謂為五？一曰、肉眼，處於世間現四大身，因此開化度脫眾生。何謂天眼？諸在天上及在世間未識至道，示以三乘各令得所。何謂慧眼？其不能解智度無極皆開化之，使入大慧。何謂法眼？其在褊局不能恢泰悉開化之，解法身一無去、來、今，平等三世。何謂佛眼？其迷或者不識正真，陰蓋所覆譬如睡眠。示以四等、四恩之行、布施、持戒、忍辱、精進、一心、智慧，善權方便，隨時而化，進退隨宜不失一切，各令得所、皆發無上正真道意。」

普智復問：「何謂此經名『度世品』？」

佛言：「一切眾生閉在世間。何謂為閉？五陰、六衰之所覆蓋，纏綿生死，不能自拔。以權方便智度無極，消去五陰、捐棄六衰、不計吾我、不在生死、不住滅度。譬如日月晝夜演光。權慧如是，忽然無迹；德如虛空，無有譬喻。是故號曰『度世品』。」

佛說如是，普智菩薩、普賢菩薩，諸來會者——天、龍、鬼、神、阿須輪——聞佛所說莫不歡喜，為佛作禮。

度世品經卷第六